\chapter{Implementacija i rezultati}
U ovom radu odlučeno je implementirati pronalazak balansiranih maksimalno nelinearnih Booleovih funkcija pomoću genetskog algoritma. Genetski algoritam je algoritam inspiriran teorijom evolucije Charlesa Darwina u kojoj preživljavaju samo najbolje jedinke. Algoritam počinje s nasumičnom populacijom iz koje selekcijom preživljavaju samo najbolje jedinke, te njihovim križanjem nastaje nova populacija. Uz to, križanjem dvije jedinke moguće je da na kromosomu potomka dolazi do mutacije pojedinih gena što je ključno za očuvanje raznolikosti. Na kraju, kao rezultat uzima se najbolja od svih jedinki. Pseudokod genetskog algoritma napisan je u \ref{gapseudo}

\begin{lstlisting}[ caption=Genetski algoritam, label=gapseudo]
P = nasumicna_populacija(VEL_POP)

ponavljaj MAX_GEN puta:
    P' = {}
    ponavljaj_dok_je velicina(P')<VEL_POP
        odaberi R1 i R2 iz P
        C = krizaj(R1, R2)
        mutiraj C
        dodaj C u P'
    kraj
    P = P'
    evaluiraj(P)
Kraj
\end{lstlisting}

\section{Funkcija dobrote}
Funkcija dobrote je funkcija koja svakoj jedinki dodijeli vrijednost koja predstavlja koliko je ta jedinka dobra. Funkcija dobrote implementirana je na tri načina: funkcija za nelinearnost, funkcija za balansiranost, te njihova kombinacija. Funkcija dobrote za nelinearnost služi za maksimizaciju nelinearnosti Booleovih funkcija te je njena vrijednost jednaka nelinearnosti te Booleove funkcije. Nelinearnost je računata pomoću algoritma brze Walshove transformacije i formule \ref{whtnonlin}. Za tu funkciju je dodan uvjet zaustavljanja ako je nelinearnost trenutne funkcije jednaka maksimalnoj mogućoj, računato prema \ref{whtmaxnonlin}. Funkcija dobrote za balansiranost služi za maksimizaciju pronalaska balansiranih Booleovih funkcija te je dana u \ref{goodnessfunctionbalanced}.

\begin{equation}
    f(x)=
    \begin{cases}
    1, &\text{ako je broj jedinica = broj nula}\\
    \frac{1}{|jedinice - nule|}, & \text{inace}
    \end{cases}
    \label{goodnessfunctionbalanced}
\end{equation}

Na taj način osigurano je da je funkcija dobrote u maksimumu, koji iznosi 1, samo ako je broj jedinica jednak broju nula, te da njezina vrijednost opada što je veća razlika između broja jedinica i broja nula. Funkcija dobrote koja je kombinacija funkcija dobrote za nelinearnost i za balansiranost implementirana je kao linearna kombinacija rezultata svake od tih funkcija. Na taj način možemo isprobavati različite koeficijente kojima utječemo na to koliko će koje svojstvo biti važno. Pokazalo se da je običan zbroj funkcije dobrote za nelinearnost i za balansiranost, funkcija koja prvo prioritizira pronaći što je moguće ciše nelinearnu funkciju, te nakon da je ta funkcija i balansirana. U slučajevima kada je koeficijent uz rezultat funkcije balansiranosti išta veći od 1 algoritam bi stagnirao što se tiče nelinearnosti, te bi pokušavao naći funkciju s jednakom nelinearnošću, a koja je bliža svojstvu balansiranosti. 

\section{Selekcija}
Implementirana su dva algoritma selekcije: proporcionalna selekcija (\textit{Roulette-wheel selection}) i turnirska selekcija (\textit{Tournament selection}). U oba slučaja najbolja jedinka iz prethodne populacije dodaje se kao prva jedinka nove populacije. Time osiguravamo da je najveća dobrota svake sljedeće generacije barem jednaka prošloj. Proporcionalna selekcija je selekcija u kojoj što je jedinka bolja ima veću vjerojatnost biti odabrana kao jedan od roditelja. U praksi se ispostavilo da je takva selekcija za ovaj problem lošija od turnirske selekcije. Turnirska selekcija je selekcija u kojoj se $k$ jedinki odabere nasumično te najbolja od tih $k$ jedinki postaje jedan od roditelja. Implementirana je tri turnirska, što znači da se odabiralo tri nasumične jedinke te se najbolja od njih koristila kao jedan od roditelja.

\section{Križanje}
Križanje je postupak u kojem od roditeljskih genoma nastaje genom funkcije sljedeće generacije. Genom je ovdje jednostavno implementiran kao tablica istinitosti u njezinom sažetom obliku, tako da je križanje postupak kojim se dvije tablice istinitosti kombiniraju u tablicu istinitosti funkcije sljedeće generacije. Implementirano je križanje s jednom točkom prijeloma; nasumično se odabere indeks prije kojega se uzima tablica istinitosti prve funkcije roditelja, te poslije kojeg se uzima tablica istinitosti druge funkcije roditelja. Novonastala funkcija se mutira te dodaju u sljedeću populaciju.

\section{Mutacija}
Mutacija je postupak kojim se nakon križanja unosi novitet u genom. Implementirana su dva algoritma mutacije: algoritam s vjerojatnošću mutacije, te algoritam s točno jednom mutacijom. Algoritam s vjerojatnošću mutacije ima prije određenu vjerojatnost mutacije za svaku vrijednost tablice istinitost, te s tolikom vjerojatnošću mijenja vrijednost bita. Algoritam s točno jednom mutacijom za svako dijete nasumično bira indeks na kojem će se dogoditi mutacija te u tablici istinitosti na tom indeksu mijenja vrijednost. 

\section{Parametri}
Parametri su jedan od ključnih elemenata pomoću kojih genetski algoritam radi, te njihovim podešavanjem možemo podesiti i uspješnost algoritma. Ključni parametri su učestalost mutacije, veličina populacije te broj ponavljanja. Generalno gledajući, kada je vjerojatnost mutacije pre mala može se vidjeti da populacija stagnira te ne pronalazi bolja rješenja. To je zato što ne uvodimo dovoljno novih informacija u populaciju. Kada je vjerojatnost mutacije pre velika približavamo se  algoritmu koji nasumično generira funkcije te bi zbog toga vrlo teško napredovao. Veličina populacije bitna je jer ako je populacija pre mala do promjena će se teško dolaziti, a ako je prevelika teško će konvergirati. Broj iteracija ispostavio se da je mnogo važniji nego očekivano. Ako je iteracija premalo nećemo zapravo konvergirati u maksimum, a ako ih je previše mnoge od njih protratit ćemo bez ikakvog napretka. Broj iteracija postavljen je na $1000$ iteracija.
